# Mission and System Engineering Overview


## Introduction

ความต้องการการใช้ประโยชน์จากดาวเทียมของประเทศไทยมีแนวโน้มสูงขึ้นเรื่อย ๆ เช่น การใช้ดาวเทียมเพื่อการเฝ้าระวังภัยธรรมชาติ โดยเฉพาะอย่างยิ่งอุทกภัยซึ่งเป็นปรากฏการณ์ทางธรรมชาติที่ไม่สามารถหลีกเลี่ยงได้ แต่สามารถหาวิธีลดความรุนแรงและบรรเทาผลกระทบ รวมทั้งความสูญเสียที่จะเกิดได้ โดยมาตรการป้องกันความเสียหายและบริหารจัดการน้ำท่วม แนวทางการป้องกันความเสียหายจากน้ำท่วมและการบริหารจัดการน้ำท่วม สามารถทำได้โดยการนำสิ่งก่อสร้างมาใช้ลดความรุนแรง เช่น การปรับปรุงสภาพลำน้ำ การใช้อ่างเก็บน้ำเขื่อนและพนังกั้นน้ำ เป็นต้น นอกจากนี้ยังมีมาตรการที่ไม่ใช้สิ่งก่อสร้างเพื่อลดความเสียหายจากน้ำท่วมซึ่งประกอบไปด้วยมาตรการสำหรับการป้องกันความเสียหายและการบรรเทาทุกข์ เช่น การวางผังเมืองการพยากรณ์และเตือนภัยน้ำท่วม จะเห็นได้ว่าหากประเทศไทยมีการนำข้อมูลจากดาวเทียมมาใช้ในการพยากรณ์และเตือนภัยน้ำท่วมได้อย่างมีประสิทธิภาพ ก็จะสามารถลดความรุนแรงและความอันตรายต่อชีวิตทรัพย์สินของประชาชนได้
การพยากรณ์น้ำท่วมเป็นการประมาณลำดับขั้นตอนการเกิดน้ำท่วม ปริมาณน้ำ ช่วงเวลาการเกิดและอัตราการไหลสูงสุด ซึ่งแต่ละตำแหน่งของลำน้ำจะมีปริมาณน้ำไม่เท่ากันเป็นผลสืบเนื่องจากปริมาณน้ำฝนในแต่ละพื้นที่ที่แตกต่างกัน การเตือนภัยน้ำท่วมเป็นการประกาศเตือนภัยล่วงหน้ำก่อนเกิดภาวะน้ำท่วมในระยะเวลาอันใกล้ เพื่อให้มีการเตรียมตัวรับมือกับน้ำท่วม การเตือนภัยน้ำท่วมจะสัมฤทธิ์ผลเมื่อมีการเตือนอย่างทันเวลาความถูกต้องแม่นยา และควรมีการให้ความรู้แก่ประชาชนในการเตรียมตัวและปฏิบัติตามแผนรับมือน้ำท่วมหลังการเตือนภัย ซึ่งแผนปฏิบัติหลังการเตือนภัยจะมีส่วนเกี่ยวข้องกับแผนรับมือ และแผนอพยพ โดยในบางสถานการณ์การพยากรณ์และเตือนภัยน้ำท่วมถือว่าเป็นมาตรการที่สำคัญที่สุด
ประโยชน์โดยตรงของระบบการพยากรณ์และการเตือนภัยน้ำท่วม คือ การปกป้องชีวิตและทรัพย์สินของประชาชนและสาธารณะ ส่วนประโยชน์ทางอ้อม คือ การลดปัญหาทางเศรษฐกิจและสังคมที่จะเกิดขึ้นภายหลังน้ำท่วม ประโยชน์ของการพยากรณ์และการเตือนภัยน้ำท่วมจะเกิดขึ้นเมื่อแผนการที่นำมาใช้สามารถบรรเทาจำนวนผู้บาดเจ็บ ผู้เสียชีวิต และทรัพย์สินที่เสียหายได้จริง การพยากรณ์และการเตือนภัยน้ำท่วมจะมีประสิทธิภาพมากขึ้น เมื่อมีการก่อสร้างโครงสร้างทางชลศาสตร์สาหรับการบรรเทาน้ำท่วมซึ่งจะช่วยควบคุมการไหลของน้ำ และทำให้การพยากรณ์น้ำท่วมทำได้ง่ายและแม่นยำยิ่งขึ้น การพยากรณ์และการเตือนภัยน้ำท่วมมีประโยชน์กับผู้อาศัยในชุมชนเมืองอย่างมาก ส่วนในพื้นที่ชนบทการเตือนภัยจะมีประโยชน์ในกรณีของผู้ทำการเกษตร เช่น การเคลื่อนย้ายปศุสัตว์ การเก็บเกี่ยวพืชเศรษฐกิจที่สำคัญก่อนถึงฤดูน้ำหลาก
ข้อดีด้านอื่นของการพยากรณ์และการเตือนภัยน้ำท่วม คือ การวางแผนสาหรับการให้ความช่วยเหลือในกรณีฉุกเฉิน เช่น การอพยพผู้คนไปสู่บริเวณที่ปลอดภัยและวางแผนการลำเลียงคน และอุปกรณ์สำหรับให้ความช่วยเหลือในขณะเกิดน้ำท่วม นอกจากนี้ยังมีข้อดีทางอ้อม เช่น การลดความสูญเสียทางเศรษฐกิจและสังคมที่เกิดขึ้นเนื่องจากระบบต่างๆ ขัดข้อง เช่น ระบบสื่อสารและโทรคมนาคม ระบบการจราจรขนส่ง ซึ่งการขัดข้องของระบบต่างๆ มักพบได้บ่อยในชุมชนที่ไม่มีการพยากรณ์และการเตือนภัยน้ำท่วม
ปัจจัยที่เกี่ยวข้องกับประสิทธิภาพของมาตรการพยากรณ์และเตือนภัยน้ำท่วมมีดังนี้

1. การเตือนภัยที่ดีต้องดำเนินการโดยให้มีระยะเวลาเพียงพอที่ประชาชนสามารถลงมือ เตรียมตัวและเตรียมรับมือน้ำท่วมได้ทัน
2. การให้ความรู้และระดับการตอบสนองของประชาชน เช่น ประชาชนบางกลุ่มยอมรับและปฏิบัติตามแผนได้ดีกว่า ในขณะที่ประชาชนบางกลุ่มยังต้องให้คำแนะนำ
3. ความน่าเชื่อถือของระบบเตือนภัย

จากข้อมูลข้างต้นแสดงให้เห็นว่า ระบบการพยากรณ์และเตือนภัยน้ำท่วมที่ดีจะต้องเป็นระบบที่ให้ข้อมูลได้ทันท่วงทีและมีความถูกต้องแม่นยำ ซึ่งเทคโนโลยีดาวเทียมรับข้อมูลจากเซ็นเซอร์ภาคพื้นและส่งต่อข้อมูลไปประมวลผลที่สถานีภาคพื้นหรือที่เรียกว่า “ระบบดาวเทียมแบบ
จัดเก็บและส่งต่อข้อมูล (Store and Forward Satellite System)” นั้น สามารถรับและเก็บข้อมูลจากพื้นที่ต่างๆ ที่ดาวเทียมเคลื่อนที่ผ่านเซ็นเซอร์ชนิดต่างๆ เช่น เซ็นเซอร์วัดระดับน้ำ เซ็นเซอร์วัดความเร็วของกระแสน้ำ และข้อมูลตำแหน่งที่ตั้งของเซ็นเซอร์แต่ละจุดดังแสดงใน Figure 1.1 และ   Figure 1.2 ซึ่งข้อมูลเกี่ยวกับสถานการณ์น้ำจะถูกส่งมายังสถานีภาคพื้นเพื่อประมวลและวิเคราะห์ผล เพื่อหาวิธีการป้องกันและแก้ไขสถานการณ์ต่อไป สำหรับอัตราการรับและส่งข้อมูลจากดาวเทียมขนาดเล็ก 1 ดวงในพื้นที่ประเทศไทย (น้อยกว่า 1 ล้านตารางกิโลเมตร) อยู่ที่ประมาณ 90 นาทีต่อรอบการโคจรของดาวเทียม ซึ่งอัตราการรับและส่งข้อมูลนี้สามารถทาให้มีความถี่มากขึ้นได้โดยการเพิ่มจานวนดาวเทียมขนาดเล็กเข้าไปในวงโคจรเดียวกัน นอกจากนี้ปริมาณข้อมูลที่สามารถรับส่งข้อมูลตั้งแต่ 100 bps-100 Mbps ขึ้นอยู่กับช่วงความถี่ที่เลือกใช้ในการติดต่อสื่อสาร (UHF, VHF, S, X Band) รวมถึงประสิทธิภาพของอุปกรณ์สื่อสาร เช่น เสาอากาศที่ใช้ในการรับส่งข้อมูล
จากที่กล่าวมาแล้วเป็นเพียงตัวอย่างหนึ่งของการประยุกต์ใช้ดาวเทียมแบบจัดเก็บและส่งต่อข้อมูลประเทศไทยสามารถนำระบบดาวเทียมขนาดเล็กมาประยุกต์ใช้ประโยชน์ได้ในอีกหลากหลายรูปแบบ เช่น การเก็บข้อมูลทางการเกษตรซึ่งเป็นอาชีพหลักของประชากรในประเทศไทย สาหรับใช้ในการวิเคราะห์สถานการณ์เพื่อให้คาแนะนำในการผลิตอย่างมีประสิทธิภาพ ลักษณะของระบบดังกล่าวจะมีลักษณะที่คล้ายกับการพยากรณ์และเตือนภัยน้ำท่วม อีกตัวอย่างของการนำระบบดาวเทียมขนำดเล็กไปประยุกต์ใช้ คือ ระบบการควบคุมเรือประมงไทยตามข้อกาหนดน่านน้ำสากล รวมถึงระบบควบคุมรถโดยสารและรถรับจ้าง โดยอาศัยหลักการ Store and Forward ดังแสดงใน Figure 1.3 ซึ่งข้อมูลตำแหน่งที่ตั้งของยานพาหนะทุกคัน/ลำ จะถูกส่งไปยังศูนย์กลางการควบคุมของระบบทั้งหมดอยู่ตลอดเวลา นอกจากนี้ความเป็นไปได้ในการประยุกต์ใช้ระบบดังกล่าวยังมีค่อนข้างสูง เนื่องจากอุปกรณ์การส่งข้อมูลจากยานพาหนะนั้นมีราคาค่อนข้างต่ำสามารถจัดหาได้ง่าย การใช้ระบบดาวเทียมแบบจัดเก็บและส่งต่อข้อมูลจะช่วยให้ภาครัฐสามารถควบคุมและบริหารจัดการระบบโดยสารหลักของประเทศได้อย่างมีประสิทธิภาพและเป็นไปตามกฎหมายสากล


![]( Small_Satellites_with_Store_and_Forward_System_for_Flood_models.png) *Figure 1.1: Small Satellites with Store and Forward System for Flood models*

![]( Sensor_for_Forecast_and_Warning_Flood_System.png) *Figure 1.2: Sensor for Forecast and Warning Flood System*

![]( Apply_the_Small_Satellite_for_Vehicle_Control.png) *Figure 1.3: Apply the Small Satellite for Vehicle Control*

นอกจากนี้ระบบดาวเทียมขนาดเล็กยังสามารถนำมาประยุกต์ใช้กับการแพทย์ทางไกลที่ขาดแคลนบุคลากร และจำเป็นที่จะต้องได้รับคำแนะนาจากแพทย์ผู้เชี่ยวชาญจากโรงพยาบาลในจังหวัด ใหญ่ๆ ซึ่งหากมีกลุ่มของดาวเทียมขนาดเล็กจำนวนมากพอก็จะทำให้ข้อมูลภาพและเสียงสำหรับการให้คำแนะนำในการรักษาสามารถรับและส่งได้อย่างต่อเนื่องแบบเรียลไทม์ ดังแสดงใน Figure 1.4

![]( Apply_the_Small_Satellite_for_Telemedicine.png) *Figure 1.4: Apply the Small Satellite for Telemedicine*

การประยุกต์ใช้ระบบดาวเทียมขนาดเล็กซึ่งสำคัญมากที่สุดอย่างหนึ่งในอนาคตและสอดคล้องกับนโยบาย Thailand 4.0 คือ ระบบการสื่อสารของเครือข่ายข้อมูลขนาดใหญ่ (Internet of Things) และระบบเครือข่ายโทรศัพท์ไร้สายในพื้นที่ห่างไกล ดังแสดงใน Figure 1.5 และ Figure 1.6

![]( A_large_data_network_communication_system_using_a_small_satellite_system.png) *Figure 1.5: A large data network communication system using a small satellite system*

![]( Apply_the_Small_Satellites_for_IOT.png) *Figure 1.6: Apply the Small Satellites for IOT*

แม้ว่าประเทศไทยจะมีดาวเทียมเป็นของตนเอง เช่น ดาวเทียมไทโชต หรือ ดาวเทียม THEOS สำหรับการสำรวจทรัพยากรทางธรรมชาติ แต่การดำเนินการส่วนใหญ่ยังต้องพึ่งพาการสนับสนุนจากต่างชาติ จึงอาจกล่าวได้ว่า การพัฒนากิจการด้านอวกาศของประเทศไทยยังอยู่ในขั้นเริ่มต้น การดำเนินการให้บรรลุผลสำเร็จจะต้องมีการดำเนินการในอีกหลายๆ ด้าน เช่น การส่งเสริมการพัฒนาเทคโนโลยีที่เป็นของตนเองจึงจะนำไปสู่การขับเคลื่อนประเทศไทยสู่ความมั่งคั่ง มั่นคง และยั่งยืนอย่างเป็นรูปธรรม
